

 Mám smolu, zase v niečom nie som IN. V lete žiadne opálené bronzové telo.   Ľudia sa ma často pýtajú, či mi nie je zle. V rodine nás je viac takto postihnutých svetlou pokožkou:-) 
 Asi som voči slnečným lúčom imúnna :-) Slnko rada mám, dokonca ho milujem, ale nemám na mysli praženie sa v polohe horizontálnej. Stačí keď vonku svieti a mne jeho lúče privodia okamžite energiu a lepšiu náladu. Expozícia na slnku mi spôsobuje tak akurát bolesti hlavy. V minulosti som vydržala na slnku aj štyri hodiny, podotýkam bez výsledného efektu,  teraz už po hodine mi prekáža ten odporný lepkavý pocit na celom tele, bolesť hlavy a vlastne ani nevydržím ležať dlhšie, už mi je dlho, ošívam sa, mením polohy a nakoniec vstávam z ležadla a vzdávam to. Ani kniha sa takto čítať nedá :-( 
 Čo sa mám zblázniť preto, že nie som hnedá a že sa nedokážem tak rýchlo opáliť? Ja som si už na to zvykla, len pre okolie som stále cez leto bledá a čudná. Stále mi niekto pripomína moju bielu pokožku a hovorí mi, že mám s tým niečo urobiť. Už sa nepokúšam vysvetľovať. Prosto sa neslním, lebo to nemá v mojom prípade žiadny výrazne viditeľný efekt. Aj vtedy, keď v skutočnosti už moja pokožka naberie jemný odtieň počas prechádzok na slniečku, v porovnaní s ostatnými zostávam stále biela. Maximálne sa mi za celé leto trošku opália ruky, tvár a dekolt. Môj pigment nepustí. Ani fototyp. Svetlé oči, vlasy, pokožka... 
 Jediný raz som bola skutočne opálená počas trojmesačného pobytu na Korzike, teda myslela som si to, lebo domorodci sa mi aj tak smiali, že som v porovnaní s nimi priesvitná. Každodenný pobyt na slnku viac ako 5 hodín denne mal evidentne účinok, aj keď nebolo jeho cieľom nachytať bronz, ale tráviť vonku čas s deťmi. Tam som zažila ešte väčšiu opaľovaciu mániu ako u nás. Staré ženy sa vystavovali na slnku hore bez a vyzerali ako vysušené slivky s hrozienkami. V bežnom živote a hlavne v krajine, kde narozdiel od Korziky prší trochu častejšie ako raz do mesiaca, je taký počet hodín stravených na slnku nereálny. Zvláštne bolo, že prímorský vzduch a páliace slnko mi nespôsobovali vtedy žiadne zdravotné problémy, myslím, že hlavne vďaka vyššej vlhkosti vzduchu. Za iných okolností by som už asi odpadávala od horúčavy. 
 Ľudia ma posielali už aj do solárií, na ktoré nemám pozitívny názor, možno aj vďaka ďalšej skrytej reklame na rakovinu. Niektoré solárkové krásky tam chodia počas celého roka a objavujú sa prípady, kedy mladé dievčatá táto závislosť takmer zabila. 
 Radili mi vyskúšať aj betakarotén, vraj ho treba užívať aspoň tri mesiace pred obdobím slnenia a pokožka ľahšie získa pekné opálenie. Výsledok: 0 bodov. Nefungoval. Aspoň u mňa nie. 
 Minulý rok som porovnávala pokožku kamarátky po návrate z dovolenky pri mori a opálenie jej kamarátky kožnej lekárky. Tej druhej sa tiež určite budú pýtať, či vôbec na dovolenke bola. S opaľovacími mliekami z  lekárne s faktormi nad 30 a s dohľadom nad opaľovaním ako takým, získala jej koža len jemný zlatistý odtieň, mimochodom podľa mňa oveľa príťažlivejší ako začervenalá pokožka na celom tele tej druhej, ktorá zrejme dávkovala slnečné lúče vo veľkom a veľmi sa nestarala o ochranu svojej kože. Veríte tomu, že dnes sú niekorí ľudia ešte takí ľahostajní? Áno, existujú. Iná kamarátka sa rada slnila bez akéhokoľvek krému a smiala sa tomu, keď som ju upozorňovala na isté nebezpečenstvo. O pár mesiacov nato, som s ňou sedela u kožnej lekárky, ktorá jej okamžite určila diagnózu nepekných vyrážiek na chrbte: nadmerné opaľovanie. 
 Keď si všímam ženy okolo seba, pretakajú sa v tom, ktorá je viac opálená a hnedá. Pritom všetky vyzerajú po návrate z dovolenky aspoň o 10 rokov staršie. Prehnané opaľovanie im výrazne pridáva na veku, z 25 sa stáva 35 ročná a z 35 ročnej žena v stredných rokoch. Vždy mi to pripomenie slová mojej mamy, ktorá pracuje v domove dôchodcov a vraví, že na až na starých ľuďoch vidieť, ktoré časti tela boli najviac vystavované slnku. Tvár, dekolt a celé ruky pokrývajú vrásky a zvyšok tela je zväčša hladký. 
 Skúsila som aj viaceré, podľa rád kvalitné samoopaľovacie mlieka.  Záver z tejto skúsenosti asi takýto: čudný zápach, špinavé pyžamo a uterák, rôzne škvrny na pokožke aj po dôkladnom peelingu, nechutné šúpanie zvyškov mlieka po tom, ako som ho prestala používať. Možno ešte niekedy naletím nejakej reklame a zatúžim po hnedej pokožke, len ten tým odtieňom tiež nie som si istá :-) 
 Ostáva mi už len otestovať na sebe opaľovací nástrek :-) Človek si zaplatí cca 20 €, vyzerá trochu ako mrkva a „bronz" mu vydrží asi týždeň. Má to zmysel? Nemyslím a radšej sa uteším tým, že aj ženy s bledou pokožkou môžu byť krásne, ako napríklad Dita von Teese. 
 Naviac, kedysi vraj opálenie bolo znakom chudobných ľudí pracujúcich na roliach, tí z vyšších  vrstiev chodili so slnečníkmi a chránili si tváre pred žiarením slniečka. Možno sa táto "móda" raz vráti :-) A ja vlastne v dave bronzových ľudí súčasnosti budem konečne aspoň raz neprehliadnuteľná :-) 
 Na záver len toľko, že treba zostať verný heslu: Všetko s mierou. Pokožka prirodzene v určitom množstve vitamín D potrebuje! Niekoľko informácií o samotnom opaľovaní a zopár rád nájdete tu. 

